人事音書】同舟共濟下巴輕輕

人事音書】同舟共濟下巴輕輕 - 余家強

潮流興拍三國戲，續談些影視較少觸及的三國人和事。

由筆者兒子說起。為鼓勵讀書，我許諾若順利升班的話，便任揀領養小狗或買遊戲機。基於小朋友的貪新鮮和培育愛心，照計前者優勝得多吧，但我反覆陳明對一條生命要負上責任、付託終身云云，結果兄弟倆選擇後者簡簡單單。我雖然做了助長打機的家長，起碼鬆一口氣。

東漢末年戰亂，士大夫華歆和王朗乘船逃亡，有個難民想依附他們，華歆拒絕，王朗說：「我們尚算寬裕，有何不可呢？」

後來船被盜賊追趕得急，王朗想捨棄難民以減輕負擔，華歆說：「我本來反對收留，正正是憂心發生此情況，但既然已經接納了，怎可以大難臨頭便拋棄人？」於是繼續扶持拯救。事見《世說新語》。《世說新語》曰：「世以此定華、王之優劣。」

同舟人，誓相隨，無畏更無懼。──《獅子山下》

黃霑填歌詞時，有想起這段故事嗎？說一句同舟共濟很容易，大陸人常常怪責港人不夠包容，怪責港人想限制新移民入境配額，他們倒像王朗──香港OK吖，怎麼怕容納不來？

因為阿爺慣於視人民若螻蟻，大躍進時代鼓吹人多好辦事，不夠糧食餓死先算啦。他們不明白，我們寧缺勿濫，寧願不答應，答應了，共坐一條船便是自家人，誓相隨。正如對擇友、生孩子、養寵物都較大陸人謹慎，考慮再三，港僑詞典裏不隨便說「熱烈歡迎」的。

華歆，就是那位年少時耕田顧住掘金、讀書分心去睇巡遊，慘遭老友管寧「割席絕交」的成語主角（同樣事見《世說新語》）。華歆其實幾似香港人，會貪點小便宜，愛羊群心理趁趁熱鬧，大是大非卻尚算頭腦清醒。

王朗呢？《三國演義》有一回書叫《武鄉侯罵死王朗》，這個王朗，大概是古往今來最無原則之人。他本為漢朝大臣，卻幫助曹魏篡漢──此事華歆也有份。王朗核凸在，恬不知恥感覺良好，還自以為宅心仁厚（正如他對難民），把做二五仔的經驗像傳福音般，在兩軍戰陣之前，向蜀漢武鄉侯諸葛亮勸降，勸對方認清形勢、抓緊機遇、歸順天朝強國。

諸葛亮罵道：「廟堂之上，朽木為官；殿陛之間，禽獸食祿。狼心狗行之輩，滾滾當朝；奴顏婢膝之徒，紛紛秉政。」

真不知像誰了，請自行對號入座。

王朗聽罷，氣滿胸膛，大叫一聲，撞死於馬下。──《三國演義》第九十三回

（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
官場現形記 (杜杜)

下一則
下一則
原來可以去咁盡 (畢明)